你愛「法治」多啲？定係愛「香港」多啲？

【點解香港人咁崇尚「法治」？淺談香港特色社會契約論】(轉載)

今日警察開始拉人。我相信呢幾日會陸逐有嚟。

有人問，衝立法會係咪破壞法治？ 我覺得係嘅。世上冇一套主流嘅「法治」論述係容許示威者走入立法機關大肆搗亂嘅。所以警察捉人，依法判罰，先至係所謂「法治」精神嘅實踐。但「法治」係咪必須堅守嘅呢？甚至「法律」係咪一定要遵守呢？ 點解我哋要遵守法律？

呢啲問題，西方政治哲學有好深刻嘅探討。不過香港就好少人問呢啲嘢。現代西方論述係，由於政府同議會都係民選嘅，法律會保障人權自由，所以法律只係反映人民嘅意願，應該要遵守。

但香港唔同。香港嘅法律，沿用英國殖民地法律。香港亦從來冇真正嘅民主制度，法律唔可能準確反映人民意願。既然係咁，點解香港人被殖民嘅時候，仍然咁崇尚「法治」呢？

香港人崇向「法治」，有其歷史背景因素。20 世紀時，中國政局動蕩，大量中國人自願投身英殖香港。正所「#謂條路自己揀」，上一代香港人自願接受英殖統治、接受英殖法律，咁港英政府同香港人民嘅「社會契約」自然形成。

喺呢個「香港特色社會契約」形成嘅過程中，冇人質疑過法律係唔係公義。冇人質疑過政治制度係咪民主。冇人質疑過基本人權會否受保障。因為，唔鍾意咪返大陸囉，邊個叫你偷渡嚟香港唧？[1]

而「五十年不變」就係呢個契約嘅延續。但「香港特色社會契約」已經慢慢失效。一來，「契約」本身嘅大前提係逃避中國大陸。自97後，任何將香港「大陸化」嘅行為，都係對契約嘅衝擊。23 條立法同逃犯條例修訂案觸發咁強烈社會反應，就係呢個原因。

二來，香港年輕一代冇喺大陸走難嚟香港，冇主動接受英殖嘅法律，冇參與過中英聯合聲明嘅討論，更加冇接受過特區政府。當政府仍然漠視年輕人嘅聲音，所有法制喺佢哋眼中就會變得不公義。

所以，無論老一輩香港人點樣「守護」法治，無論官員、律師、政客點樣吹噓香港「法治社會」有幾美好，事實上整個制度嘅合法性（legitimacy）已經不斷耗損。[2]

西方國家嘅「法治」基礎係「民主」、「人權」、「自由」，唔會輕易受動搖。所以如果「法治」出現危機，一定係結構性嘅問題，一場「佔中」或一場「佔領立法會」嘅運動冇可能影響法治嘅基礎。示威者嘅違法行為，其實只係制度崩壞嘅表徵，而唔係原因。

當政府政策唔合民意、法律唔合民意，人民自然會群起作出違法行為。呢個係人民嘅本質，古今中外無一例外。所以，譴責個別人士違法係可以嘅，但若果整個群族集體違法，咁係代表政制同法律出咗問題，打擊表徵絕對無補於事。

所以，「法治」唔係一個獨立嘅概念，而係同政治、政策息息相關。一個社會能否有「法治」，其實係基於人民大眾認唔認同法律、認唔認同政策、有冇反抗嘅動機，而唔係只講究執法效能。

好多人認為，「法治」一但被破壞就好L大鑊。但我想問大家，「法治」係唔係社會嘅終極目標？我認為唔係。喺我眼中，「法治」只係一種手段去令人民生活更美好、更有意義。我成日講「#愛就係選擇」：你嘅選擇反映咗你真實所愛。

我斗膽問大家，究竟你愛「法治」多啲，定係愛「香港」多啲？如果堅守「法治」無法令香港變得更美好，咁暫阻放下對「法治」嘅執著，又得唔得呢？

-------
[1] 原居民呢？所以原居民有特權。
[2] 呢個問題其實已經嚴重影響香港政府實施新政策。詳情參考拙文《Uber 嘅載客服務應唔應該合法化？》

原文：方學能@Facebook

普通人所了解既法治其實好膚淺.

守法 = 有法治.
不守 = 無法治.

或者係中文問題，有呢個直覺.
又或者，尤其廢老廢中一代，對民主既了解淺薄，不知不覺轉左環境但又可以繼續馬照跑舞照跳.

咁樣諗法治的話，係好滑稽，因為我地可以話極權國家如北韓都係法治社會，因為有人守法.

係當個制度失去合法性，人先會去衝擊.

而當制度失去合法性，漸漸不代表人民意願既時候，去死抱僅餘既"法治"(即極膚淺既守法=法治)，其實法治都只會因人既好權與慾望一步一步消失.

香港人的法式三文治

[議案] 民主路的一大關鍵：誰有權命令清場

守法一定係法治既一部份，問題係大家點解願意守法。民主國家既人願意守法係因為制度（大部份情況下）確保法律合符人民意願，有惡法就用機制推翻個政權，推翻惡法。

但香港就唔係啦，上一代充其量就係知「我地果套同中國唔同」，就正如篇文所講，香港上一代係接受英國畀你果套司法系統，而唔係香港人爭取返黎，佢只係需要「同中國有區分既司法系統」。但當香港司法漸漸同中國接軌，去到逃犯條例，司法邊界消失，終於連上一代頂唔順。

而新一代讀通識，就走去學民主國家個套，法治都要講公義人權，法治要同民主配合，民眾要有權創制複決法律，同上一代諗法有根本分別。董建華到今日先知出事，實在太遲。

唔知你有冇睇過法官馬道立寫過一篇文講「何謂法治」，裡內都只係強調「有獨立、公平、公開既審訊就係法治」，佢冇提過人權、民主呢d概念。你再睇一d憲法制度既書，講法治既時候又真係唔係本本都會講人權民主，所以話「法治」係咪一定包人權民主，其實冇話絕對，係睇你點up。

「法治」係冇絕對答案，係香港人將「法治」睇得太重，將「法治」當成香港既唯一支柱，英國既自己節制搞到佢以為老奉，以為中國都會一樣。所以作者問，到底香港人係「愛法治」定「愛香港」呢？尤其靠守法，根本救唔到香港。

Thanks.

可唔可以話，最低限度法治並非守法. 呢個概念必需𨤳清.

但我見到，(1)好似馬道立等既註釋，係法律學角度既註釋. 呢個都係獨立於社會既註釋. In itself, it is not false. 但係偏atomistic.

都有人(2) 用政體性, 宏觀既角度註釋法治，話係民主社會既支柱之一.

就我睇，1 同 2 既註釋其實係相容.
你可以話社會 會因 註釋1 既法治變得更公正，等等.

轉一轉方向.

我認為我地對"法治"呢個概念要有好solid 同響亮既論述. 最少要令守法=法治=繁榮既position 砌低.

就咁睇現時政府既言論，我認為佢地就食住
犯法 = 無法治去justify自己，都仲好成功. 就我身邊睇，相信呢套既人唔少.

仲要，現時既抗爭者係挑戰緊政體legitimacy.

唔係遵守某條法律. 相信我地要更多筆墨去講 法治係一個"charged" and interconnected既概念. 太atomistic 既註釋好難有幫助.

因為有法治的話，犯法就要公平公道咁審既話，抗爭既概念應該唔存在，只有違法暴徒.

係，我地要令人更 "愛香港"，唔係純粹"愛法治"

法治係咩我唔同法律界爭論，我只知道如果見到唔公義就唔可以啞忍

港共政府有條丁法治咩
叫選擇性法治
定係中國特色嘅法治主義

當權者/政府/警察 而家成日強調既法治係犯左法，要受刑責

秦朝都有律法，同現代法治有乜唔同？

完整既法治應於司法、立法、執法，都保障到人民權益，以及制衡當權者的權力

我愛「香港人」多啲

民主國家，就一定有權力分立，三權又好，兩權又好
但香港就從未出現過權力分立，靠既只係前宗主國既自我約束
英國縱慣左令香港人覺得「冇權力分立司法都頂得住」
但佢又唔諗下，冇左民主，司法再獨立公開都唔係辦法，法庭唔一要可以見到公義。

你睇高鐵犯左好多條基本法，但佢連釋法都冇，因為佢搵唔到邊條法可以釋，佢只係「人大通過高鐵合乎基本法」，你走去JR佢，法庭一樣要話你聽「香港法庭係挑戰唔到國家主權」，的確主權係凌駕法律條文之上，民主國家主權係屬於人民，而香港主權屬於中國。

我地成日講既司法獨立，其實係講緊司法主權，香港好似有終審庭，但事實就有個真。終審庭——中國人大常委。

因為兩者皆是一體 ，現在只不過是被人分離